\chapter{Evaluation vorhandener Lösungsalternativen}\label{chap:eval}
Im folgenden Kapitel werden die Bewertungskriterien zur Evaluation zunächst vorgestellt und anschließend iterativ auf ausgewählte Apps angewandt.
Hierzu werden drei Lösungsalternativen aus dem Google Play-Store zur Aufmaßerfassung vorgestellt und evaluiert.
Dieses Kapitel schließt die \emph{Observation} Phase ab, welche in \autoref{chap:problem} begonnen wurde. 

\section{Bewertungskriterien}\label{sec:criteria}
Zur Evaluation der Lösungsalternativen wird eine erweiterte Version der Nielsen-Heuristiken \citep{Nielsen94}, sowie zwei selbst aufgestellte Kriterien verwendet. 
Da sich die erweiterten Nielsen-Heuristiken aus 18 verschiedenen Kriterien zusammensetzen, von denen nicht jede bezüglich des Einsatzbereiches im Gerüstbau gleich relevant ist, werden die Kriterien nach Absprache mit der Geschäftsleitung in zwei Klassen eingeteilt (R = als relevant beurteilt, I = als nicht relevant beurteilt).
Für die Evaluation der Apps werden anschließend nur Kriterien benutzt, die in diesem Kontext als relevant klassifiziert wurden.

\subsection{Die erweiterten Nielsen-Heuristiken}\label{subsec:nielsen}
\citeauthor{Nielsen94} führt in seinem Buch ``Usability inspection methods'' zehn Heuristiken auf, die auf einer Grundlage von allgemein anerkannten Prinzipien beruhen, und sich zur Evaluation von Usability-Problemen besonders gut eignen \citep[Seite 25--62]{Nielsen94}: 

\begin{enumerate}
    \di{Sichtbarkeit des Systemzustandes (R)}{N1}{Angemessene Rückmeldung in einem vernünftigen zeitlichen Rahmen}
    \di{Übereinstimmung zwischen System und realer Welt (R)}{N2}{Sprache des Benutzers, natürliche und logische Reihenfolge}
    \di{Benutzerkontrolle und -freiheit (R)}{N3}{Rückgängig machen und Wiederholen}
    \di{Konsistenz und Standards (R)}{N4}{Konsistente Nutzung und Beachtung der Plattform-Konventionen}
    \di{Fehlervorbeugung (R)}{N5}{Vermeide Situationen in denen Fehler entstehen können}
    \di{Wiedererkennung statt Erinnern (R)}{N6}{Objekte, Optionen und Aktionen sollen sichtbar sein}
    \di{Flexibilität und Effizienz der Benutzung (R)}{N7}{Häufige Aktionen anpassbar, Experten schnellere Bedienung erlauben}
    \di{Ästhetisches und minimalistisches Design (I)}{N8}{Keine irrelevanten Informationen}
    \di{Erkennbarkeit, Diagnose und Erholung von Fehlern (R)}{N9}{Verständliche Fehlermeldungen}
    \di{Hilfe und Dokumentation (R)}{N10}{Leicht zu finden, abgestimmt auf Aufgabe, konkrete Schritte zur Lösung}
\end{enumerate} 

\noindent
Zur Bewertung von Software auf mobilen Endgeräten reichen diese zehn Bewertungskriterien jedoch nicht vollständig aus, sodass weitere Heuristiken, die speziell für mobile Geräte ausgelegt sind, hinzugezogen werden.
\citeauthor{MachadoNeto13} stellen hierzu in ihrem Artikel ``Heuristics for the assessment of interfaces of mobile devices'' weitere Kriterien vor, die zur Evaluation der Usability-Eigenschaften von Software auf mobilen Endgeräten genutzt werden können \citep[Seite 95]{MachadoNeto13}.
Auch \citeauthor{Bertini09} führen in ihrem Artikel ``Appropriating heuristic evaluation for mobile computing'' weitere Usability-Heuristiken zur Evaluation mobiler Software-Lösungen an \citep[Seite 20--41]{Bertini09}.
Die Heuristiken beider Artikel werden im Folgenden zu acht weiteren Bewertungskriterien zusammengefasst:
\todo{bib style auf deutsch stellen!}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{10}
    \di{Adäquater Umgang mit Unterbrechungen (R)}{N11}{Kein Verlust von Informationen bei Unterbrechung der Aktivität}
    \di{Fokussieren der Informationen (R)}{N12}{Hervorheben der wichtigen Informationen, um schnelles Scannen zu erlauben}
    \di{``Joy of Use'' (R)}{N13}{Positives Nutzungserlebnis bei Bedienung/Verwendung}
    \di{``Don't lie to the user'' (I)}{N14}{Keine falschen oder ungültigen Zahlen, Fakten bzw. Nachrichten}
    \di{Unterstützung verschiedener Bildschirmausrichtungen (R)}{N15}{Keine Verwirrung bei verschiedenen Ausrichtungen des Bildschirms}
    \di{Ergonomische Gestaltung der physischen Interatkion (R)}{N16}{Kein unabsichtliches Auslösen von Funktionen}
    \di{Einfache Eingabe, Lesbarkeit und Übersichtlichkeit (R)}{N17}{Einfache Navigations- und Eingabetechniken bei einhändiger Benutzung}
    \di{Stelle Privatheit sicher (I)}{N18}{Vermeide den Verlust/Diebstahl von privaten Daten z.b.\ durch Passwörter}
\end{enumerate}

\noindent
``8. Ästhetisches und minimalistisches Design'' wurde als für die Evaluation irrelevant klassifiziert, da dieses Kriterium bei der Entwicklung einer App zur Bearbeitung von Bildern sekundär ist.
Hier wird ein Großteil der Benutzeroberfläche von dem zu bearbeitenden Bild ausgefüllt, sodass für die Gestaltung der übrigen Oberfläche nicht viel Spielraum für den Entwickler bleibt.
Natürlich soll die Benutzeroberfläche konsistent und übersichtlich gestaltet werden, hierfür bieten sich die beiden Punkte ``4. Konsistenz und Standards'' und ``17. Einfache Eingabe, Lesbarkeit und Übersichtlichkeit'' jedoch besser an.
Da in der App weder sensible Nutzerdaten gesammelt und übertragen, noch Fakten oder Nachrichten dargestellt werden sollen, wurden die Kriterien ``14. Don't lie to the user'' und ``18. Stelle Privatheit sicher'' nach Absprache mit der Geschäftsleitung als für den Kontext der App irrelevant gewichtet.

\subsection{Weitere Kriterien}
Zusätzlich zu den in \autoref{subsec:nielsen} vorgestellten Heuristiken werden noch zwei weitere Kriterien zur Evaluation hinzugezogen, die für die Einbindung in eine bereits bestehende Systemarchitektur wichtig sind: 

\begin{itemize}
    \di{Integration der App in eine vorhandene Systemarchitektur}{integration}{Die App sollte sich in eine bereits vorhandene Systemarchitektur leicht integrieren lassen}
    \di{Export des annotierten Bildes und der Metadaten zur Weiterverarbeitung durch einen nachgelagerten Dienst (z.B. \emph{API})}{export}{Die App sollte die eingetragenen Meta-Daten, wie zum Beispiel die Längen einer Linie, zur Weiterverarbeitung zur Verfügung stellen können}
\end{itemize}

\section{Vorstellung und Evaluation ausgewählter Apps}\label{sec:evaluation}
Als Lösungsalternativen werden im folgenden drei Android-Applikationen vorgestellt, die unter dem Suchbegriff ``Aufmaße'' im Google Play-Store gelistet werden.
Bei der Auswahl der Lösungsalternativen wurden verschiedene Auswahlkriterien berücksichtigt.
So achtet, nach einer Studie aus dem Jahr 2014 von \citeauthor{Dogruel14}, in der 49 Smartphone-Nutzer bei ihrer Entscheidungsfindung zum Download von Apps aus dem Google-Play Store beobachten wurden, ein Großteil (74\%) der Testpersonen auf eine gute Bewertung der App.
33\% der Testpersonen stützen sich laut \citeauthor{Dogruel14} bei ihrer Entscheidungsfindung außerdem auch noch auf Rezensionen über die App.
Für 9\% der Testpersonen sei die Anzahl der Downloads bzw. die Popularität der Applikation ein weiteres Entscheidungskriterium \citep{Dogruel14}. \\

Um die Lösungsalternativen möglichst repräsentativ für das Angebot im Play-Store zu wählen, wurden Apps ausgewählt, die jeweils eine der oben genannten Auswahlkriterien besonders gut erfüllen.
Hierbei handelt es sich um die folgenden drei Apps:

\begin{itemize}
  \item \mm{} - Robert Bosch GmbH (\textit{Popularität})
  \item \im{} - Dirk Farin (\textit{Bewertungen})
  \item \pm{} - Blue Big Pixel Inc. (\textit{Rezensionen})
\end{itemize}

\noindent
Die App \mm{} der Bosch GmbH stammt von einem internationalen Großkonzern mit mehr als 80 Standorten in Deutschland, und einem Jahresumsatz von 14,5 Mrd. Euro \citep{Bosch18}.
Mit zwischen 100 000 bis 500 000 Installationen gehört die App zu einer der Populärsten unter dem Suchbegriff ``Aufmaße'' im Google Play-Store. \\

\im{} von Dirk Farin wurde ausgewählt, da die App mit einer Gesamtbewertung von 3,9 von 5 Sternen bei 2 768 abgegebenen Bewertungen eine der beliebtesten Apps unter dem Suchbegriff ``Aufmaße'' ist. \\

Im Gegensatz dazu zeichnet sich die App \pm{} von Blue Bixel Inc. durch eine Vielzahl positiver Rezension aus, welche in der App-Beschreibung im Google Play-Store rezitiert werden.
So bewertet die Review-Seite ``App-Safari'' die App mit den Worten ``So incredibly convenient'' \citep{AppSafari18}, und auf der deutschen Seite ``appgefahren.de'' wird die App weiter gelobt:
``[...] für seinen Zweck eine richtige Empfehlung - die App macht genau das, was sie verspricht.'' \citep{Appgefahren18}.
Das Architektur- und Designmagazin ``Architectural Digest'' bewertet die App als ``very useful when shopping or meeting with contractors'' \citep{Architect18}. \\

Die Bewertungskriterien werden in den nachfolgenden Unterkapiteln jeweils in der Reihenfolge evaluiert, wie sie während des normalen Nutzungsablaufs der entsprechenden App aufgetreten sind.
\input{chapters/evaluation/measuring_master}
\input{chapters/evaluation/image_meter}
\input{chapters/evaluation/photo_measures}

\section{Auswertung der Evaluationsergebnisse}
\input{chapters/evaluation/table}

Wie sich in \autoref{sec:evaluation} gezeigt hat, hat jede der drei vorhandenen Lösungsalternativen verschiedene Vor-, aber auch Nachteile.
Besonders auffällig hierbei ist die fehlerhafte Umsetzung der \emph{Pinch-Geste} zum Zoomen des Bildes in den beiden Apps \mm{} und \pm{}.
Diese fehlerhafte Umsetzung der \emph{Pinch-Geste} führt dazu, dass der Nutzer Formen löschen muss, die unabsichtlich während des Zoomens gezeichnet wurden.
Insbesondere bei der App \pm{} führt dieser Fehler zu einem schlechten Anwendererlebnis, da es keine Undo-Funktion gibt, um die fehlerhaft eingezeichnete Form schnell rückgängig zu machen.
Hier muss die Form zuerst markiert, und anschließend über einen Klick auf das Mülleimer-Icon in der Statusleiste gelöscht werden, bevor der Nutzer mit der eigentlichen Arbeit fortfahren kann. \\

Außerdem ist in \autoref{sec:evaluation} aufgefallen, dass alle drei Apps eine Zoom-Linse benutzen, um den Bereich, der von dem Finger beim Zeichnen einer Form bedeckt wird, vergrößert an einer anderen Stelle des Bildschirms darzustellen.
Hierdurch kann der Nutzer schnell und präzise Formen in das Bild zeichnen, ohne jedes Mal den Finger hochnehmen zu müssen, um zu sehen, bis wohin die Form schon gezeichnet wurde.
Die Umsetzung dieser Zoom-Linse ist in den beiden Apps \mm{} und \pm{} besser gelöst als in \im{}.
Hier ist die Position der Zoom-Linse statisch in der oberen linke Ecke des Bildschirms fixiert, und bewegt sich auch bei der Kollision mit der gezeichneten Form nicht. \\

Alle drei Apps benutzen Icons, um den Systemzustand und die darin ausführbaren Aktionen darzustellen.
Zusätzlich deaktivieren alle drei Apps die Aktionen, welche im aktuellen Systemzustand nicht ausführbar sind bzw. zu Fehlern führen würden.
Dieses Deaktivieren bestimmter Icons wird bei den beiden Alternativen \mm{} und \pm{} intuitiv verständlich umgesetzt, wohingegen die App \im{} durch die Verwendung ähnlicher Grautöne für deaktivierte und normale Icons für Verwirrung beim Benutzer sorgt. \\

Ein weiterer wichtiger Aspekt, der von keiner der evaluierten Apps erfüllt wurde, ist die Integration in eine bereits bestehende Systemarchitektur bzw. der Export der bearbeiteten Bilder ohne die eingetragenen Messwerte als Meta-Daten zu verlieren. 
Hierbei hat die App \im{} im Vergleich zu den anderen beiden Alternativen besser abgeschnitten, da diese das Teilen von Bilder aus einer bestehenden App in sich selber zulässt.
Die Integration bleibt jedoch bei allen drei Apps nur sehr mühsam möglich, da beim Export der bearbeiteten Bilder die Messwerte nicht mehr als Meta-Daten vorliegen.
Durch den Export werden sämtliche eingetragene Messwerte und Formen in das Bild geschrieben, und müssten anschließend wieder aus dem Bild extrahiert werden.
Da die nachgelagerte Verwendung ein wichtiges Kriterium ist, wurde entschieden selbst eine Android-App zu entwickeln.

Alle Evaluationsergebnisse, die in diesem Kapitel gesammelt werden konnten, sollen im nächsten Kapitel auf die Konzeption einer eigenen Android-Applikation angewandt werden.
Hierbei sollen Aspekte, die während der Evaluation als besonders positiv aufgefallen sind, in die Konzeption der eigenen App einfließen, nd bereits identifizierte Usability-Probleme vermieden werden.
