\chapter{Implementation und Test des ersten Prototyps}

Die in \autoref{chap:concept} gesammelten Ideen sollen im Folgenden dazu genutzt werden, einen ersten Prototyp zu entwickeln.
Hiezu bietet es sich an den Prototyp als \emph{Android Library} \todo{def} zu implementieren, da dies sowohl schnellere Kompilierzeiten mit sich bringt, als auch die Einbindung in eine bestehende Android-Applikation deutlich vereinfacht.
Als Programmiersprache soll die von \emph{JetBrains} entwickelte Sprache \emph{Koltin}\footnote{TODO: Link zu Kotlin} verwendet werden, welche 2017 als offiziell unterstützte Android-Sprache vorgestellt wurde.
Die Sprache bietet im Vergleich zu \emph{Java} einen besonders guten Umgang bezüglich der \emph{Null-Safety} von Variablen.
Außerdem ermöglicht \emph{Kotlin} die Verwendung funktionaler Sprachkonstrukte. \\
\todo{noch ein bisschen mehr warum ausgerechnet Kotlin}

Als Architekturmuster soll das \emph{Model-View-Controller-Konzept} (kurz \emph{MVC}) verwendet werden. 
Dies erlaubt eine saubere Entkopplung von Logik und User-Interface, was das Projekt auch bei einer wachsenden Anzahl von Codezeilen übersichtlich und verwaltbar gestaltet. \\

Dieses Kapitel entspricht der dritten Phase des \emph{Human-Centered Design Process}, und verfolgt das Ziel, einen ersten benutzbaren Prototyp zu schaffen, der die in \autoref{chap:problem} beschriebenen Probleme möglichst gut löst. Anschließend soll die Android-Library, die bei der Entwicklung des Prototyps entsteht, in die vorhandene Android-Applikation integriert, und bereits im Arbeitsalltag der Monteure getestet werden.
Dies ermöglicht das Identifizieren von eventuell auftretenden Usability-Problemen, die während der initialen Beobachtung noch nicht aufgefallen sind.

Alle Erkenntnisse aus dieser ersten Test-Phase werden anschließend mit in \emph{Observation} der zweiten Iteration des \hcdp{} Zyklus übernommen, um diese in einem verbesserten Prototyp zu lösen.

Das Ziel dieses Kapitels ist, einen funktionierenden Prototyp in Form einer Android-Library zu entwickeln, welcher sich in die bestehende Android-Applikation integrieren lässt und die Bewertungskriterien aus \autoref{chap:eval} erfüllt.

\input{chapters/prototype/first}
\input{chapters/prototype/second}
\input{chapters/prototype/third}
\input{chapters/prototype/fourth}
